\section{Numerical Sequences and Series}

\begin{problem}[4]\label{pb3.4}
    定义序列\(\{a_n\}\)为\(a_1=0, a_{2n}=a_{2n-1}/2, a_{2n+1}=1/2+a_{2n}\)，求\(\{a_n\}\)的上下极限.
\end{problem}

\begin{proof}
    有\(a_{2n+1}=(a_{2n-1}+1)/2, a_{2n+1}-1=(a_{2n-1}-1)/2\).定义\(b_n=a_{2n-1}-1, b_{n+1}=b_n/2\).

    由于\(b_1=-1\)，故\(b_n=-1/2^{n-1}, a_{2n-1}=1-1/2^{n-1}\)，所以\(\lim_{n \to \infty} a_{2n-1}=1\).

    同时\(a_{2n}=a_{2n-1}/2=1/2-1/2^n\)，所以\(\lim_{n \to \infty} a_{2n}=1/2\).

    最终\(\limsup_{n \to \infty} a_n=1, \liminf_{n \to \infty} a_n=1/2\).
\end{proof}

\begin{problem}[6]\label{pb3.6}
    考虑\(a_n=(\sqrt{n+1}-\sqrt{n})/n\)和\(a_n=(\sqrt[n]{n}-1)^n\)的敛散性.
\end{problem}

\begin{proof}
    \((\sqrt{n+1}-\sqrt{n})/n\)收敛，注意到
    \begin{align*}
        a_n=\frac{\sqrt{n+1}-\sqrt{n}}{n} \leq \frac{\sqrt{n+1}}{n+1}-\frac{\sqrt{n}}{n}, 
        \sum_{n=1}^\infty a_n \leq \lim_{n \to \infty} \frac{\sqrt{n+1}}{n+1}=1
    \end{align*}
    \(a_n=(\sqrt[n]{n}-1)^n\)收敛，注意到\(\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n}=\limsup_{n \to \infty} (\sqrt[n]{n}-1)\).

    由于\(\sqrt[n]{n}-1=e^{\ln n/n}-1=O(\ln n/n)\)，故\(\limsup_{n \to \infty} (\sqrt[n]{n}-1)=0\)，级数收敛.
\end{proof}

\begin{problem}[7]\label{pb3.7}
    设\(\forall n \in \mathbb{Z}^+, a_n \geq 0\)且\(\sum_{n=1}^\infty a_n\)收敛，则\(\sum_{n=1}^\infty (\sqrt{a_n}/n)\)收敛.
\end{problem}

\begin{proof}
    由平均值不等式有\(\sqrt{a_n}/n=\sqrt{a_n \cdot 1/n^2} \leq a_n/2+1/2n^2\)，
    
    故\(\sum_{n=1}^\infty (\sqrt{a_n}/n) \leq \sum_{n=1}^\infty a_n/2+\sum_{n=1}^\infty 1/2n^2\)，且\(\sum_{n=1}^\infty a_n, \sum_{n=1}^\infty 1/n^2\)收敛.
\end{proof}

\begin{problem}[8]\label{pb3.8}
    设\(\sum_{n=1}^\infty a_n\)收敛且\(\{b_n\}\)单调有界，证明\(\sum_{n=1}^\infty a_nb_n\)收敛.
\end{problem}

\begin{proof}
    {\kaishu 不失一般性，设\(\{b_n\}\)单调增有上界}.设\(\sup b_n=b\)，考虑\(c_n=b-b_n\).

    从而\(\sum_{n=1}^\infty a_nb_n=\sum_{n=1}^\infty a_n(b-c_n)=b \sum_{n=1}^\infty a_n-\sum_{n=1}^\infty a_nc_n\).

    显然\(\lim_{n \to \infty} c_n=0\)且\(\{c_n\}\)单调递减，故\(b \sum_{n=1}^\infty a_n, \sum_{n=1}^\infty a_nc_n\)均收敛.
\end{proof}

\begin{problem}[10]\label{pb3.10}
    幂级数\(\sum_{n=1}^\infty a_nx_n\)的系数\(a_n \in \mathbb{Z}\)，且其中有无穷多个不是\(0\).

    证明\(\sum_{n=1}^\infty a_nx_n\)的收敛半径最大为\(1\).
\end{problem}

\begin{proof}
    由于\(\{a_n\}\)含有无穷多非零元素，故\(\forall N \in \mathbb{Z}^+, \exists n>N, \abs*{a_n} \ne 0\).

    令\(a_{n_k}\)为第\(k\)个不为零的系数，构造子列\(\{a_{n_k}\}\).由于\(a_{n_k} \in \mathbb{Z}^+\)，故\(\abs*{a_{n_k}} \geq 1\).

    于是\(\lim_{k \to \infty} a_{n_k} \geq 1\)，即\(\limsup_{n \to \infty} a_n \geq 1\)，从而\(R=1/\limsup_{n \to \infty} a_n \leq 1\).
\end{proof}

\newpage

\begin{problem}[11]\label{pb3.11}
    设\(\forall n \in \mathbb{Z}^+, a_n \geq 0\)且\(\sum_{n=1}^\infty a_n\)发散.定义\(S_n=\sum_{k=1}^n a_n\).
    
    a.证明\(\sum_{n=1}^\infty a_n/(1+a_n)\)发散.

    b.证明\(\forall N,n \in \mathbb{Z}^+, \sum_{k=1}^n a_{N+k}/S_{N+k} \geq 1-(S_N/S_{N+k})\)且\(\sum_{n=1}^\infty a_n/S_n\)发散.

    c.证明\(\forall \alpha>1, \sum_{n=1}^\infty a_n/S_n^\alpha\)收敛.

    d.证明\(\sum_{n=1}^\infty a_n/(1+n^2 a_n)\)收敛，\(\sum_{n=1}^\infty a_n/(1+n a_n)\)既可能发散也可能收敛.
\end{problem}

\begin{proof}[证明a]
    \(a_n/(a_n/(1+a_n))=1+a_n>1\)且\(\sum_{n=1}^\infty a_n\)发散，因此\(\sum_{n=1}^\infty a_n/(1+a_n)\)发散.
\end{proof}

\begin{proof}[证明b]
    注意到\(\forall k=1, \dots, n, S_{N+k} \leq S_{N+n}\)，故\(a_{N+k}/S_{N+k} \geq a_{N+k}/S_{N+n}\).
    \begin{align*}
        \sum_{k=1}^n \frac{a_{N+k}}{S_{N+k}} \geq \sum_{k=1}^n \frac{a_{N+k}}{S_{N+n}}=\frac{1}{S_{N+n}} \sum_{k=1}^n a_{N+k}
        =\frac{S_{N+n}-S_N}{S_{N+n}}=1-\frac{S_N}{S_{N+n}}
    \end{align*}
    由于\(\lim_{n \to \infty} S_n=\infty\)，故\(\exists N_0, N_1, \dots \in \mathbb{Z}^+, \forall j \in \mathbb{Z}^+, S_{N_j} \geq 2S_{N_{j-1}}\)，其中\(N_0=1\).
    \begin{align*}
        \sum_{k=1}^\infty \frac{a_n}{S_n}=\sum_{j=1}^\infty \sum_{k=N_{j-1}+1}^{N_j} \frac{a_n}{S_n} 
        \geq \sum_{j=1}^\infty 1-\frac{S_{n_j}}{S_{n_{j-1}}} \geq \sum_{j=1}^\infty 1-\frac{S_{N_{j-1}}}{2S_{N_{j-1}}}=\sum_{j=1}^\infty \frac{1}{2}=\infty
    \end{align*}
    因此\(\sum_{n=1}^\infty a_n/S_n\)发散.
\end{proof}

\begin{proof}[证明c]
    显然\(a_n/S_n^\alpha=(S_n-S_{n-1})/S_n^\alpha\)，因此\(\forall x \in [S_{n-1},S_n], 1/x^\alpha \geq 1/S_n^\alpha\).
    \begin{align*}
        \frac{S_n-S_{n-1}}{S_n^\alpha}=\int_{S_{n-1}}^{S_n} \frac{dx}{S_n^\alpha} \leq \int_{S_{n-1}}^{S_n} \frac{dx}{x^\alpha},
        \sum_{n=1}^\infty \frac{a_n}{S_n^\alpha}=\int_{a_1}^\infty \frac{dx}{S_n^\alpha} \leq \int_{a_1}^\infty \frac{dx}{x^\alpha}<\infty
    \end{align*}
    因此\(\sum_{n=1}^\infty a_n/S_n^\alpha\)收敛.
\end{proof}

\begin{proof}[证明d]
    由于\(a_n/(1+n^2 a_n)=1/(1/a_n+n^2) \leq 1/n^2\)，故\(\sum_{n=1}^\infty a_n/(1+n^2 a_n) \leq \sum_{n=1}^\infty 1/n^2\).

    令\(a_n=1/n\)，则\(\sum_{n=1}^\infty a_n\)发散，且\(\sum_{n=1}^\infty 1/(1+na_n)=\sum_{n=1}^\infty 1/2\)发散.

    令\(a_n=1, \exists k \in \mathbb{Z}^+, n=k^2\)，否则\(a_n=1/n^2\).显然\(\sum_{n=1}^\infty a_n \geq \sum_{n=1}^\infty a_{n^2}=\infty\)发散.
    \begin{align*}
        \sum_{n=1}^\infty \frac{a_n}{1+na_n}=\sum_{k=1}^\infty \frac{1}{1+k^2}+\sum_{n \ne k^2} \frac{1}{n^2+n}
    \end{align*}
    显然两者均收敛，故\(\sum_{n=1}^\infty a_n/(1+n a_n)\)既可能发散也可能收敛.
\end{proof}

\newpage

\begin{problem}[12]\label{pb3.12}
    设\(\forall n \in \mathbb{Z}^+, a_n>0\)且\(\sum_{n=1}^\infty a_n\)收敛.定义\(r_n=\sum_{k=n}^\infty a_k\).

    a.证明\(\forall m<n \in \mathbb{Z}^+, \sum_{k=m}^n a_k/r_k>1-(r_n/r_m)\)且\(\sum_{n=1}^\infty a_n/r_n\)发散.

    b.证明\(\forall n \in \mathbb{Z}^+, a_n/\sqrt{r_n}<2(\sqrt{r_n}-\sqrt{r_{n+1}})\)且\(\sum_{n=1}^\infty a_n/\sqrt{r_n}\)收敛.
\end{problem}

\begin{proof}[证明a]
    由于\(a_k/r_k>a_k/r_m\)，故\(\sum_{k=m}^n a_k/r_k>\sum_{k=m}^n a_k/r_m=(r_m-r_n)/r_m=1-r_n/r_m\).

    由于\(\sum_{n=1}^\infty a_n\)收敛，故\(\exists N_0, N_1, \dots \in \mathbb{Z}^+, \forall j \in \mathbb{Z}^+, r_{N_j} \leq r_{N_{j-1}}/2\)，其中\(N_0=1\).
    \begin{align*}
        \sum_{n=1}^\infty \frac{a_n}{r_n}=\sum_{j=1}^\infty \sum_{k=N_{j-1}+1}^{N_j} \frac{a_n}{r_n} 
        >\sum_{j=1}^\infty 1-\frac{r_{N_j}}{r_{N_{j-1}}} \geq \sum_{j=1}^\infty 1-\frac{r_{N_{j-1}}}{2r_{N_{j-1}}}=\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{2}=\infty
    \end{align*}
    因此\(\sum_{n=1}^\infty a_n/r_n\)发散.
\end{proof}

\begin{proof}[证明b]
    显然\(a_n/\sqrt{r_n}=(r_n-r_{n+1})/\sqrt{r_n}\)，进一步有
    \begin{align*}
        \frac{r_n-r_{n+1}}{\sqrt{r_n}}=\frac{(\sqrt{r_n}+\sqrt{r_{n+1}})(\sqrt{r_n}-\sqrt{r_{n+1}})}{\sqrt{r_n}} 
        \leq \frac{2\sqrt{r_n}(\sqrt{r_n}-\sqrt{r_{n+1}})}{\sqrt{r_n}}=2(\sqrt{r_n}-\sqrt{r_{n+1}})
    \end{align*}
    因此\(\sum_{k=1}^n a_k/\sqrt{r_k} \leq 2(\sqrt{r_1}-\sqrt{r_{n+1}})\)，即\(\sum_{n=1}^\infty a_n/\sqrt{r_n} \leq 2\sqrt{r_1}\)收敛.
\end{proof}

\begin{problem}[13]\label{pb3.13}
    证明若\(\sum_{n=0}^\infty a_n, \sum_{n=0}^\infty b_n\)绝对收敛，则\(\sum_{n=0}^\infty c_n, c_n=\sum_{k=0}^n a_kb_{n-k}\)也绝对收敛.
\end{problem}

\begin{proof}
    \(\sum_{n=1}^N \abs*{c_n}=\sum_{n=1}^N \abs*{\sum_{k=0}^n a_kb_{n-k}} \leq \sum_{n=1}^N \sum_{k=0}^n \abs*{a_kb_{n-k}}\).
    \begin{align*}
        \sum_{n=0}^N \abs*{a_n} \cdot \sum_{n=0}^N \abs*{b_n}=\sum_{n=0}^{2N} \sum_{j+k=n}^{j,k \leq N} \abs*{a_jb_k}
        \geq \sum_{n=0}^N \sum_{j+k=n} \abs*{a_jb_k}=\sum_{n=0}^N \sum_{k=0}^n \abs*{a_kb_{n-k}} \geq \sum_{n=0}^N \abs*{c_n}
    \end{align*}
    由于\(\sum_{n=0}^\infty \abs*{a_n}, \sum_{n=0}^\infty \abs*{b_n}\)收敛，故\(\sum_{n=0}^N \abs*{c_n} \leq \sum_{n=0}^N \abs*{a_n} \cdot \sum_{n=0}^N \abs*{b_n}\)有界.

    结合\(\sum_{n=0}^N \abs*{c_n}\)的单调性，故\(\sum_{n=0}^\infty c_n\)绝对收敛.
\end{proof}

\newpage

\begin{problem}[14]\label{pb3.14}
    对于序列\(\{a_n\}_{n \in \mathbb{Z}^+}\)构造\(\{S_n\}_{n \in \mathbb{Z}^+}, S_n=\sum_{k=1}^n a_k/n\).

    a.若\(\lim_{n \to \infty} a_n=a\)，证明\(\lim_{n \to \infty} S_n=a\).

    b.构造序列\(\{a_n\}_{n \in \mathbb{Z}^+}\)使得\(\lim_{n \to \infty} S_n=0\)但\(\{a_n\}\)不收敛.

    c.构造序列\(\{a_n\}_{n \in \mathbb{Z}^+}\)使得\(\lim_{n \to \infty} S_n=0\)但\(\forall n \in \mathbb{Z}^+, a_n>0, \limsup_{n \to \infty} a_n=\infty\).

    d.令\(r_n=a_{n+1}-a_n\)，证明若\(\lim_{n \to \infty} nr_n=0\)，则\(\lim_{n \to \infty} S_n=\lim_{n \to \infty} a_n\).
\end{problem}

\begin{proof}[证明a]
    由于\(\lim_{n \to \infty} a_n=a\)，则\(\forall \varepsilon>0, \exists N_1 \in \mathbb{Z}^+, \forall n>N_1, \abs*{a_1-a}<\varepsilon/2\).
    \begin{align*}
        \forall n>N_1, \abs*{S_n-a}=\abs*{\sum_{k=1}^n \frac{a_k-a}{n}} 
        \leq \abs*{\sum_{k=1}^{N_1} \frac{a_k-a}{n}}+\abs*{\sum_{k=N_1+1}^{n} \frac{a_k-a}{n}}
    \end{align*}
    令\(C=\sum_{k=1}^{N_1} (a_k-a)\).选取\(N_2 \in \mathbb{Z}^+\)使得\(\forall n>N_2, C/n<\varepsilon/2\)，即\(N_2=\left\lceil 2C/\varepsilon \right\rceil\).

    选取\(N=\max \{N_1,N_2\}\).因此\(\forall \varepsilon>0, \exists N \in \mathbb{Z}^+, \forall n>N,\)
    \begin{align*}
        \abs*{\sum_{k=1}^{N_1} \frac{a_k-a}{n}}=\frac{C}{n}<\frac{\varepsilon}{2},
        \abs*{\sum_{k=N_1+1}^n \frac{a_k-a}{n}}<\abs*{\sum_{k=N_1+1}^n \frac{\varepsilon}{2n}}<\frac{(n-N_1)\varepsilon}{2n}<\frac{\varepsilon}{2}
    \end{align*}
    因此\(\abs*{S_n-a} \leq \abs*{\sum_{k=1}^{N_1} (a_k-a)/n}+\abs*{\sum_{k=N_1+1}^{n} (a_k-a)/n}<\varepsilon/2+\varepsilon/2=\varepsilon\).
\end{proof}

\begin{proof}[证明b]
    令\(a_n=(-1)^{n-1}\)，显然\(a_n\)不收敛，但\(\lim_{n \to \infty} S_n=\lim_{n \to \infty} 1/n=0\).
\end{proof}

\begin{proof}[证明c]
    令\(a_n=n, \exists k \in \mathbb{Z}^+, n=2^k\)，否则\(a_n=1/n^2\).显然\(\limsup_{n \to \infty} a_n=\infty\).
    \begin{align*}
        \frac{\sum_{k=1}^n a_k}{n} \leq \frac{1}{n} \left(\frac{\left\lfloor \log_2 n\right\rfloor (\left\lfloor \log_2 n\right\rfloor+1)}{2}+\sum_{k=1}^\infty \frac{1}{k^2}\right)
    \end{align*}
    由于\(\sum_{k=1}^\infty 1/k^2=\pi^2/6\)为有限值且\(\left\lfloor \log_2 n \right\rfloor \leq \log_2 n\)，故\(S_n \leq (\log_2 n)^2/n+o((\log_2 n)^2/n)\).

    由于\(\lim_{n \to \infty} (\log_2 n)^2/n=0\)，故\(\lim_{n \to \infty} S_n=0\).
\end{proof}

\begin{proof}[证明d]
    先证明\(a_n-S_n=\sum_{k=1}^{n-1} kr_k/n\)，因为
    \begin{align*}
        \sum_{k=1}^{n-1} kr_k=(n-1)a_n-\sum_{k=1}^{n-1} a_k=na_n-\sum_{k=1}^n a_n, 
        \frac{\sum_{k=1}^{n-1} kr_k}{n}=a_n-\frac{\sum_{k=1}^n a_k}{n}
    \end{align*}
    视\(p_n=\sum_{k=1}^{n-1} kr_k/(n-1)\)为\(nr_n\)的平均值序列，同证明1得到\(\lim_{n \to \infty} nr_n=\lim_{n \to \infty} p_n=0\).

    然而\(\sum_{k=1}^{n-1} kr_k/n \leq \sum_{k=1}^{n-1} kr_k/(n-1)=p_n\)且\(\sum_{k=1}^{n-1} kr_k/n \geq 0\)，故\(\lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n-1} kr_k/n=0\).

    因此\(\lim_{n \to \infty} (a_n-S_n)=\lim_{n \to \infty} nr_n=0\)，即\(\lim_{n \to \infty} a_n=\lim_{n \to \infty} S_n\).
\end{proof}